---
title: Outils intéressants
created_at: 2015-10-02
updated_at: 2023-11-30
short_description: >
  Grande liste d'outils (sites web, logiciels, etc.) intéressants pour pleins de
  domaines différents.
---

Voici une liste d'outils, souvent gratuits, que j'apprécie particulièrement ou
que je considère intéressant. La plupart fonctionnent sous GNU/Linux et
Windows et sont souvent libre/open source.

La liste n'est pas très bien organisée, mais elle a le mérite d'exister.

Ce n'est pas une règle absolue, mais j'essaye de placer, pour chaque catégorie,
mes outils préférés en haut de liste.

## Éditeur de texte

### Interface graphique

- [Visual Studio Code](https://code.visualstudio.com/)
  (bonus : [VSCodium](https://vscodium.com/),
           [Visual Studio Code - OSS](https://flathub.org/apps/details/com.visualstudio.code-oss))
- [Kate](https://kate-editor.org/)
- [Sublime Text](https://www.sublimetext.com/) *(propriétaire)*
- [Notepad++](https://notepad-plus-plus.org/) *(Windows seulement)*
- [Geany](https://www.geany.org/)
- [Emacs](https://www.gnu.org/software/emacs/emacs.html)
  - Trousses de démarrage *(Starter Kits)* :
    - [Spacemacs](https://www.spacemacs.org/)
    - [Prelude](https://prelude.emacsredux.com/en/latest/)
    - [Doom Emacs](https://github.com/hlissner/doom-emacs/)
    - [purcell emacs.d](https://github.com/purcell/emacs.d)
    - [Centaur Emacs](https://github.com/seagle0128/.emacs.d)
    - [Liste plus complète](https://www.emacswiki.org/emacs/StarterKits)
  - Autres bonus :
    - [Org mode](https://orgmode.org/)
    - [Magit](https://magit.vc/)
    - [Magit Forge](https://github.com/magit/forge/)
- [Zed](https://zed.dev/)
- [Lapce](https://lapce.dev/)
- [JetBrains Fleet](https://www.jetbrains.com/fleet/) *(propriétaire)*
- [GNOME Text Editor](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gnome-text-editor)
- [Thonny](https://thonny.org/) *(pour Python)*
- [Textadept](https://orbitalquark.github.io/textadept/)
- [CudaText](https://cudatext.github.io/)
- [elementary Code](https://github.com/elementary/code)
- [Graviton](https://graviton.netlify.app/)
- [Howl](https://howl.io/)
- [Lite XL](https://lite-xl.com/)
- [ecode](https://github.com/SpartanJ/ecode)
- [Komodo Edit](https://www.activestate.com/products/komodo-edit/)

### Terminal

- [Helix](https://helix-editor.com/)
- [vim](https://www.vim.org/)
  (bonus : [SpaceVim](https://spacevim.org/),
           [fugitive.vim](https://github.com/tpope/vim-fugitive), et bien d'autres)
- [Neovim](https://neovim.io/) (mêmes bonus que pour vim +
           [LunarVim](https://www.lunarvim.org/),
           [NvChad](https://nvchad.com/))
- [Micro](https://micro-editor.github.io/)
- [Kakoune](https://kakoune.org/)
- [nano](https://www.nano-editor.org/)
- [Emacs](https://www.gnu.org/software/emacs/emacs.html)

## IDE

- [Les IDE de JetBrains](https://www.jetbrains.com/) *(principalement
  privatif)* (bonus : [Intellij Rust](https://intellij-rust.github.io/))
- [NetBeans](https://netbeans.apache.org/)
- [Eclipse](https://www.eclipse.org/)
- [KDevelop](https://www.kdevelop.org/)
- [GNOME Builder](https://wiki.gnome.org/Apps/Builder)
- [UltraEdit](https://www.ultraedit.com/) *(propriétaire)*
- [Gambas](https://gambas.sourceforge.net/)

## CSS

### Préprocesseur

- [Sass](https://sass-lang.com/)

### Framework

- [Tailwind CSS](https://tailwindcss.com/)
- [Bootstrap](https://getbootstrap.com/)

## Langage de programmation

### Langage

*Ici ne sont listés que des langages que je trouve intéressants et qui sont
moins connus.*

- [Haxe](https://haxe.org/)
- [Nim](https://nim-lang.org/)
- [Zig](https://ziglang.org/)
- [Racket](https://racket-lang.org/)
- [Clojure](https://clojure.org/) et [ClojureScript](https://clojurescript.org/)
- [OCaml](https://ocaml.org/)
- [Haskell](https://www.haskell.org/)
- [ReScript](https://rescript-lang.org/)
- [Gleam](https://gleam.run/)
- [Gren](https://gren-lang.org/)
- [Elm](https://elm-lang.org/) (bonus : [Elm Land](https://elm.land/))

### Comment créer un langage de programmation

- [Crafting Interpreters](https://craftinginterpreters.com/)

## Outils pour développeurs

- [Sourcegraph](https://about.sourcegraph.com/)
- [DevPod](https://devpod.sh/) *(alternative à Codespaces)*
- [Coder](https://coder.com/) *(alternative à Codespaces)*
- [Gitpod](https://www.gitpod.io/)
- [Hocus](https://hocus.dev/)
- [devenv](https://devenv.sh/)

## Dessin & graphisme

*Alternatives à Adobe PhotoShop, Adobe Illustrator et bien d'autres outils.*

### Dessin matriciel

*Spécialisés dans le matriciel. Alternatives à Adobe PhotoShop, etc.*

- [Krita](https://krita.org/)
- [GIMP](https://www.gimp.org/)
- [Paint.NET](https://www.getpaint.net/) *(propriétaire)* *(pour Windows seulement)*
- [Drawing (GNOME)](https://maoschanz.github.io/drawing/)
- [Pinta](https://www.pinta-project.com/)
- [MyPaint](https://mypaint.org/)
- [Drawpile](https://drawpile.net/)

### Dessin vectoriel

*Spécialisés dans le vectoriel. Alternatives à Adobe Illustrator, etc.*

- [Inkscape](https://inkscape.org/)
- [Gravit](https://gravit.io/) *(propriétaire)*
- [Krita](https://krita.org/)
- [Graphite](https://graphite.rs/)

### Outil de prototypage

*Alternatives à Figma, Sketch, Adobe XD, etc.*

- [Penpot](https://penpot.app/)
- [Quant-UX](https://quant-ux.com/)
- [Akira](https://github.com/akiraux/Akira) *(en cours de développement)*

### Pixel art

*Spécialisés dans le pixel art.*

- [Aseprite](https://www.aseprite.org/) *(propriétaire mais sources ouvertes)*
- [PikoPixel](https://twilightedge.com/mac/pikopixel/)
- [GrafX2](http://grafx2.chez.com/)
- [LibreSprite](https://libresprite.github.io/)
- [Pixelorama](https://orama-interactive.itch.io/pixelorama)

### Animation 2D

- [Spriter 2](https://brashmonkey.com/) *(propriétaire)*
- [Synfig Studio](https://www.synfig.org/)
- [OpenToonz](https://opentoonz.github.io/e/index.html)
- [enve](https://maurycyliebner.github.io/)
- [VGC Software](https://www.vgc.io/) *(pas encore sorti)*
- [Wick Editor](https://www.wickeditor.com/) *(semble à l'abandon)*
- [Expressive](https://expressive.app/) *(propriétaire)*

### Diagrammes

- [diagrams.net](https://app.diagrams.net/)

### Voxel

- [Goxel](https://goxel.xyz/)

### Autres outils

- [G'MIC](https://gmic.eu/)

## 3D

### Modélisation 3D

- [Blender](https://www.blender.org/)
- [Blockbench](https://www.blockbench.net/)

### Animation 3D

- [Blender](https://www.blender.org/) (bonus : ferme de serveur partagée
  [Sheet it Render Farm](https://www.sheepit-renderfarm.com/), [Rentaflop](https://rentaflop.com/))

### CAD

- [FreeCAD](https://www.freecadweb.org/)
- [KiCad EDA](https://www.kicad.org/)
- [SolveSpace](https://solvespace.com/)

## Client FTP

- [FileZilla](https://filezilla-project.org/)
- [WinSCP](https://winscp.net/) *(Windows seulement)*

## Messagerie

### Service

*Alternatives à Gmail, Outlook, La Poste, etc.*

- [Proton Mail](https://protonmail.com/)
- [Tutanota](https://tutanota.com/)
- [Fastmail](https://www.fastmail.com/) (trois euros par mois)
- [mailbox.org](https://mailbox.org/) (un euro par mois)
- [Posteo](https://posteo.de/) (un euro par mois)
- [Mailden](https://www.mailden.net/) (trois euros par mois)
- [Cock.li](https://cock.li/)
- [disroot.org](https://disroot.org/services/email)
- [StartMail](https://www.startmail.com/)
- [Mailo](https://www.mailo.com/)
- [Lilo Mail](https://mail.lilo.org/)
- [MsgSafe](https://www.msgsafe.io/)

<!--

À étudier :

- https://www.autistici.org/
- https://riseup.net/
- Offre de Gandi avec SOGo ou Roundcube

-->

### Client

*Alternatives à Microsoft Outlook.*

- [Thunderbird](https://www.thunderbird.net/)
- [Claws Mail](https://www.claws-mail.org/)
- [Mailpile](https://www.mailpile.is/)
- [K-9 Mail](https://k9mail.app/) *(Android seulement)*
- [FairEmail](https://email.faircode.eu/) *(Android seulement)*

### Relai

- [Firefox Relay](https://relay.firefox.com/)
- [SimpleLogin](https://simplelogin.io/)

## Discussion

*Alternatives à Discord, WhatsApp, Messenger, Skype, etc.*

### Centré sur la vie privée

*Alternatives à WhatsApp.*

- [Signal](https://signal.org/)
- [Telegram](https://telegram.org/) *(serveur privatif)*
- [Session](https://getsession.org/)
- [Threema](https://threema.ch/)
- [Briar](https://briarproject.org/)

### Anonymes

- [hack.chat](https://github.com/hack-chat/main) (bonus : [instance
  officielle](https://hack.chat/))
- [Chitchatter](https://chitchatter.im/)
- [ChatCrypt](https://www.chatcrypt.com/)

### Centré sur les équipes

- [Mattermost](https://mattermost.com/)
- [Rocket.Chat](https://rocket.chat/)
- [Zulip](https://zulip.com/)

### Centré sur la vidéo

*Alternatives à Zoom, Microsoft Teams, Google Meet, etc.*

- [Jitsi Meet](https://jitsi.org/jitsi-meet/)
- [MiroTalk SFU](https://sfu.mirotalk.org/)
- [Element Call](https://call.element.io/)

### Centré sur la voix

- [Mumble](https://www.mumble.info/) *(vocal seulement)*

### Autres

- [Matrix](https://matrix.org/) ([Element](https://app.element.io/) et [autres
  clients](https://matrix.org/clients/))
- [Jami](https://jami.net/)
- [XMPP](https://xmpp.org/) ([Dino](https://dino.im/),
  [Conversations](https://conversations.im/),
  [Movim](https://movim.eu/),
  [Snikket](https://snikket.org/)
  et [autres clients](https://xmpp.org/software/clients.html))
- [Wire](https://wire.com/)
- [Linen](https://www.linen.dev/)

## Lieu de discussion

*Alternatives à Reddit.*

- [DesignerNews](https://www.designernews.co/)
- [DEV](https://dev.to/)
- [Journal du Hacker](https://www.journalduhacker.net/)
- [Hacker News](https://news.ycombinator.com/)
- [Lobsters](https://lobste.rs/)
- [Tildes](https://tildes.net/)
- [Lemmy](https://lemmy.ml/)

## Réseau social

*Alternatives à Twitter, Facebook, YouTube, Instagram, etc.*

- [Mastodon](https://joinmastodon.org/)
- [Movim](https://movim.eu/)
- [diaspora\*](https://diasporafoundation.org/)
  (instance : [diaspora-fr\*](https://diaspora-fr.org/))
- [Les implémentations
  d'ActivityPub](https://fr.wikipedia.org/wiki/ActivityPub#Impl%C3%A9mentations) : Friendica,
  Lemmy, Misskey, PeerTube, Pixelfed, Pleroma, Plume, Write.as, etc.

## Navigateur

*Alternatives à Google Chrome et Microsoft Edge.*

- [Mozilla Firefox](https://www.mozilla.org/firefox/new/)
- [GNOME Web](https://wiki.gnome.org/Apps/Web/)
- [Tor Browser](https://www.torproject.org/)
- [Falkon](https://www.falkon.org/)
- [Brave](https://brave.com/)
- [Vivaldi](https://vivaldi.com/) *(propriétaire)*
- [Opera](https://www.opera.com/) *(propriétaire)*
- [qutebrowser](https://qutebrowser.org/)
- [Waterfox](https://www.waterfox.net/)
- [Pale Moon](https://www.palemoon.org/)
- [Safari](https://www.apple.com/fr/safari/) *(utilisateurs d'iOS ou macOS
  seulement)*
- [Chromium](https://download-chromium.appspot.com/) (bonus :
  [ungoogled-chromium](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium))

## Extension pour navigateur

- [uBlock Origin](https://ublockorigin.com/)
- [Privacy Badger](https://privacybadger.org/)
- [Skip Redirect](https://github.com/sblask/webextension-skip-redirect)
- [Decentraleyes](https://decentraleyes.org/)
- [au-revoir-utm](https://github.com/Rik/au-revoir-utm)
- [Smart Referer](https://gitlab.com/smart-referrer/smart-referer)
- [Redirect AMP to HTML](https://github.com/da2x/amp2html/)
- [NoScript](https://noscript.net/)
- [AdNauseam](https://adnauseam.io/)

## Moteur de recherche

*Alternatives à Google et Bing.*

- [DuckDuckGo](https://duckduckgo.com/) *(propriétaire)*
- [Brave Search](https://search.brave.com/) *(propriétaire)*
- [Mojeek](https://www.mojeek.com/) *(propriétaire)*
- [Qwant](https://www.qwant.com/) *(propriétaire)*
  (bonus : [Qwant Maps](https://www.qwant.com/maps/))
- [StartPage](https://www.startpage.com/) *(propriétaire)*
  (bonus : [DuckDuckGo Maps](https://duckduckgo.com/?q=france&iaxm=maps))
- [You.com](https://you.com/) *(propriétaire)*
- [Ecosia](https://www.ecosia.org/) *(propriétaire)*
- [Lilo](https://search.lilo.org/) *(propriétaire)*
- [MWMBL](https://mwmbl.org/)

## Suite bureautique

*Alternatives à Microsoft Office.*

- [Libre Office](https://www.libreoffice.org/)
- [ONLYOFFICE Desktop Editors](https://www.onlyoffice.com/download-desktop.aspx)
- [WPS Office](https://www.wps.com/) *(propriétaire)*
- [FreeOffice](https://www.freeoffice.com/) *(propriétaire)*

## Écriture

### Éditeur Markdown

- [ghostwriter](https://ghostwriter.kde.org/fr/)
- [ReText](https://github.com/retext-project/retext)
- [Abricotine](https://abricotine.brrd.fr/)
- [ThiefMD](https://thiefmd.com/)
- [Mark Text](https://github.com/marktext/marktext)
- [Typora](https://www.typora.io/) *(propriétaire)*
- [Simplenote](https://simplenote.com/)
- [Standard Notes](https://standardnotes.org/)
- [Zettlr](https://www.zettlr.com/)
- [Apostrophe](https://gitlab.gnome.org/World/apostrophe)
- [PanWriter](https://github.com/mb21/panwriter)
- [Nota](https://nota.md/) *(propriétaire)*
- [Notes](https://www.get-notes.com/)
- [Beaver Notes](https://www.beavernotes.com/)

### Éditeur en ligne

*Alternatives à Google Drive, etc.*

- [CryptPad](https://cryptpad.org/) (instances :
    [CryptPad.fr](https://cryptpad.fr/),
    [liste des instances connues](https://cryptpad.org/instances/))
- [Etherpad](https://etherpad.org/) (instances :
    [Framapad](https://framapad.org/),
    [April Pad](https://pad.april.org/),
    [LQDN Public Etherpad](https://pad.lqdn.fr/),
    [liste de instances connues](https://github.com/ether/etherpad-lite/wiki/Sites-that-run-Etherpad-Lite))
- [CodiMD](https://github.com/hackmdio/codimd)
  (instance : [démo](https://demo.codimd.org/))
- [HedgeDoc](https://hedgedoc.org/)
  (instance : [démo](https://demo.hedgedoc.org/))
- [BookStack](https://www.bookstackapp.com/)
- [HackMD](https://hackmd.io/) *(propriétaire)*
- [Dropbox Paper](https://www.dropbox.com/paper) *(propriétaire)*

### Éditeur LaTeX

- [LyX](https://www.lyx.org/)
- [Texmaker](https://www.xm1math.net/texmaker/index.html)
- [TeXstudio](https://texstudio.org/)
- [GNOME LaTeX](https://gitlab.gnome.org/swilmet/gnome-latex)
- [Setzer](https://www.cvfosammmm.org/setzer/)

### Prises de notes

*Alternatives à OneNote.*

- [Notesnook](https://notesnook.com/)
- [Joplin](https://joplinapp.org/)
- [Notes-up](https://github.com/Philip-Scott/Notes-up)
- [QOwnNotes](https://www.qownnotes.org/)
- [Notable](https://notable.md/) *(propriétaire)*
- [Boost Note](https://boostnote.io/)
- [VNote](https://github.com/tamlok/vnote)
- [MindForger](https://www.mindforger.com/)
- [GitBook](https://www.gitbook.com/) *(propriétaire)*

### Autres éditeurs

- [FocusWriter](https://gottcode.org/focuswriter/)
- [Turtl](https://turtlapp.com/)
- [cherrytree](https://www.giuspen.com/cherrytree/)
- [Lifeogaph](https://lifeograph.sourceforge.net/wiki/Main_Page)
- [TagSpaces](https://www.tagspaces.org/)
- [μPad](https://getmicropad.com)
- [Xournal++](https://github.com/xournalpp/xournalpp)
- [Sciter Notes](https://notes.sciter.com/) *(propriétaire)*
- [Cryptee](https://crypt.ee/) *(propriétaire)*

## Gestionnaire de tâches

### « Basique »

- [Zim](https://zim-wiki.org/)
- [Planner](https://planner-todo.web.app/)
- [Lessy](https://lessy.io/)
- [Fluid Outliner](https://fluid-notion.github.io/fluid-outliner/)
- [Dynalist](https://dynalist.io/) *(propriétaire)*
- [Nobze](https://nozbe.com/) *(propriétaire)*

### « Avancé »

*Alternatives à [Notion](https://www.notion.so/) et [Obsidian](https://obsidian.md/).*

- [Logseq](https://logseq.com/)
- [Anytype](https://anytype.io/) *(propriétaire)*
- [AFFiNE](https://affine.pro/)
- [SiYuan](https://github.com/siyuan-note/siyuan)
- [SilverBullet](https://silverbullet.md/)
- [Outline](https://www.getoutline.com/)
- [Notea](https://github.com/notea-org/notea)
- [AppFlowy.IO](https://www.appflowy.io/)
- [Bangle.io](https://bangle.io/)
- [Focalboard](https://www.focalboard.com/)
- [WorkFlowwy](https://workflowy.com/) *(propriétaire)*
- [Athens](https://athensresearch.github.io/docs)
- [Tana](https://tana.inc/) *(propriétaire)*
- [BlockSuite](https://blocksuite.affine.pro/)
- [BlockNote](https://www.blocknotejs.org/)
- [Chisel Editor](https://egonschiele.github.io/chisel-docs/)
- [Block Protocol](https://blockprotocol.org/)
- [Skiff Pages](https://skiff.com/pages) *(propriétaire)*
- [Slite](https://slite.com/) *(propriétaire)*
- [Quip](https://quip.com/) *(propriétaire)*

### Bases de connaissances

- [Trilium Notes](https://github.com/zadam/trilium)

## Expressions rationnelles

- [regex101](https://regex101.com/) — Testez vos expressions rationnelles
- [RegExr](https://regexr.com/)
- [Regexper](https://regexper.com/) — Affichage graphique d'expressions
  rationnelles (regex)
- [Cyrilex](https://extendsclass.com/regex-tester.html) — Testez et visualisez vos expressions rationnelles

## Tableau blanc

- [Excalidraw](https://excalidraw.com/)
- [tldraw](https://www.tldraw.com/)
- [OpenBoard](https://openboard.ch/)

## Base de données

### Mi-tableau-mi-base de données

*Alternatives à Airtable.*

- [Baserow](https://baserow.io/)
- [NocoDB](https://www.nocodb.com/)
- [APITable](https://apitable.com/)
- [Undb](https://www.undb.xyz/)
- [Memento Database](https://mementodatabase.com/) *(propriétaire)*

### Modélisation

- [MySQL Workbench](https://www.mysql.com/fr/products/workbench/)
- [pgModeler](https://pgmodeler.io/)

### Gestionnaire de BDD

- [phpMyAdmin](https://www.phpmyadmin.net/)
- [Adminer](https://www.adminer.org/)
- [Beekeeper Studio](https://www.beekeeperstudio.io/)
- [DbGate](https://dbgate.org/)
- [DBeaver](https://dbeaver.io/)
- [HeidiSQL](https://www.heidisql.com/)
- [Sequeler](https://github.com/Alecaddd/sequeler)

### NoSQL

*Alternatives à Firebase.*

- [Supabase](https://supabase.io/)

### Autres

- [PlanetScale](https://planetscale.com/)
- [Budibase](https://budibase.com/)
- [FerretDB](https://www.ferretdb.io/)
- [Motor Admin](https://www.getmotoradmin.com/)
- [EdgeDB](https://www.edgedb.com/)
- [ToolJet](https://tooljet.com/)
- [Immudb](https://codenotary.com/technologies/immudb/)
- [Appsmith](https://www.appsmith.com/)
- [ILLA Cloud](https://www.illacloud.com/)
- [PocketBase](https://pocketbase.io/)

### Stockage de données

- [GNU Recutils](https://www.gnu.org/software/recutils/)

## Formulaires

- [snoopForms](https://snoopforms.com/)

## Univers Android

### Outil

- [Android Studio](https://developer.android.com/sdk/installing/studio.html)
- [Anbox](https://anbox.io/)
- [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect)
- [GSConnect](https://extensions.gnome.org/extension/1319/gsconnect/)
  <!-- vu sur https://linuxfr.org/users/alexterieur/journaux/kde-connect-et-gnome -->
- [scrcpy](https://github.com/Genymobile/scrcpy)
  <!-- vu sur https://linuxfr.org/users/rom1v/journaux/scrcpy-une-appli-pour-afficher-et-controler-des-devices-android -->
- [microG](https://microg.org/) (et [microG pour Lineage](https://lineage.microg.org/))
- [Open GApps](https://opengapps.org/)

### Lanceur

- [Lawnchair](https://lawnchair.app/)

### Système d'exploitation / Distributions

- [LineageOS](https://lineageos.org/)
- [CalyxOS](https://calyxos.org/)
- [Replicant](https://www.replicant.us/)
- [Sailfish OS](https://sailfishos.org/)
- [OmniROM](https://omnirom.org/)
- [/e/OS](https://e.foundation/)
- [Copperhead](https://copperhead.co/android/)
- [GrapheneOS](https://grapheneos.org/)

### Alternatives

- [postmarketOS](https://postmarketos.org/)
- [Librem 5](https://puri.sm/shop/librem-5/)
- [PinePhone](https://www.pine64.org/pinephone/)
- [PineTime](https://www.pine64.org/pinetime/)
- [Mobian](https://mobian-project.org/)

## Stores

- [F-Droid](https://f-droid.org/)
- [Aurora Store](https://f-droid.org/fr/packages/com.aurora.store/)

## Audio

### Outil

- [Bfxr](https://www.bfxr.net/)
- [Ardour](https://ardour.org/)
- [LibraZiK](https://librazik.tuxfamily.org/)
- [Audacity](https://www.audacityteam.org/)
- [LMMS](https://lmms.io/)
- [Zrythm](https://www.zrythm.org/)

### Lecteur

- [Lollypop](https://wiki.gnome.org/Apps/Lollypop)
- [Elisa](https://elisa.kde.org/)
- [Quod Libet](https://github.com/quodlibet/quodlibet)
- [Byte](https://github.com/alainm23/byte)

### Encyclopédie des musiques

- [MusicBrainz](https://musicbrainz.org/)

### Gestionnaire de *tags* des fichiers musicaux

- [MusicBrainz Picard](https://picard.musicbrainz.org/)

## Univers web

### Design en direct

- [Webstudio](https://webstudio.is/)
- [Grapedrop](https://grapedrop.com/) *(propriétaire)*
- [GrapeJS](https://grapesjs.com/) *(ce sur quoi ce base Grapedrop)*
- [Webflow](https://webflow.com/) *(propriétaire)*

### Police

- [IcoMoon](https://icomoon.io/app/) — Création de polices par .svg
- [Font Squirrel](https://www.fontsquirrel.com/)
- [Google Fonts](https://www.google.com/fonts/) (bonus : toutes les polices
  sont retrouvables sur [GitHub](https://github.com/google/fonts))
- [FontDrop!](https://fontdrop.info/)

### CMS

- [Kirby](https://getkirby.com/)
- [ProcessWire](https://processwire.com/)
- [WordPress](https://fr.wordpress.org/)
- [Drupal](https://www.drupal.org/)
- [Joomla!](https://www.joomla.org/)
- [concrete5](https://www.concrete5.org/)
- [Contao](https://contao.org/)
- [Craft CMS](https://craftcms.com/)
- [Bolt](https://bolt.cm/)
- [Grav](https://getgrav.org/)

### Hébergement

- [NearlyFreeSpeech.NET](https://www.nearlyfreespeech.net/)
- [OVH](https://www.ovh.com/)
- [Gandi](https://www.gandi.net/)
- [alwaysdata](https://www.alwaysdata.com/) (100 Mo gratuits)
- [Zeit](https://zeit.co/)
- [Heroku](https://www.heroku.com/)
- [Digital Ocean](https://www.digitalocean.com/)
- [Ikoula](https://www.ikoula.com/)
- [PlanetHoster](https://www.planethoster.com/)
- [Scaleway](https://www.scaleway.com/)
- [Deta](https://www.deta.sh/)
- [Fly](https://fly.io/)

### Système de commentaires

*Alternatives à Disqus.*

- [Isso](https://isso-comments.de/)
- [Commento](https://commento.io/)
- [Cactus Comments](https://cactus.chat/)
- [Cusdis](https://cusdis.com/)
- [Komento](https://komento.fr/) *(privatif)*
- [Remarkbox](https://www.remarkbox.com/)
- [Juvia](https://phusion.github.io/juvia/)
- [FastComments](https://fastcomments.com/) *(privatif)*

### Discussion sur site

*Alternatives à Zendesk Live Chat.*

- [Chatwoot](https://www.chatwoot.com/)
- [Chaskiq](https://chaskiq.io/)
- [Tiledesk](https://tiledesk.com/)
- [Chatterbox](https://element.io/solutions/chatterbox-embedded-live-chat-for-customer-service)
- [Papercups](https://papercups.io/)

### Analytique

*Alternatives à Google Analytics.*

- [Matomo](https://fr.matomo.org/)
- [GoatCounter](https://www.goatcounter.com/)
- [Plausible](https://plausible.io/)
- [Shynet](https://github.com/milesmcc/shynet)
- [Simple Analytics](https://simpleanalytics.com/) *(privatif)*
- [unami](https://umami.is/)
- [Open Web Analytics](https://www.openwebanalytics.com/)
- [Countly](https://count.ly/)
- [userTrack](https://www.usertrack.net/) *(privatif)*
- [Panelbear](https://panelbear.com/) *(privatif)*
- [Splitbee](https://splitbee.io/) *(privatif)*
- [Counter](https://counter.dev/)
- [Kindmetrics](https://kindmetrics.io/)
- [Ackee](https://ackee.electerious.com/)
- [Offen](https://www.offen.dev/)
- [Cabin.](https://withcabin.com/) *(privatif)*
- [Fathom](https://usefathom.com/) *(privatif)*
- [Fugu](https://fugu.lol/)
- [PostHog](https://posthog.com/)

### Drapeaux

- [Flagsmith](https://flagsmith.com/)

### Wiki

- [MediaWiki](https://www.mediawiki.org/wiki/MediaWiki)
- [TiddlyWiki](https://tiddlywiki.com/)
- [Wiki.js](https://wiki.js.org/)
- [DokuWiki](https://www.dokuwiki.org/)

### Forum

- [Discourse](https://www.discourse.org/)
- [Flarum](https://flarum.org/)

### Scanner son site

- [Wapiti](https://wapiti.sourceforge.io/)
- [Dareboost](https://www.dareboost.com/)
- [web.dev](https://web.dev/)
- [Yellow Lab Tools](https://yellowlab.tools/)

### Serveur

- [Apache](https://httpd.apache.org/)
- [nginx](https://nginx.org/)
- [NGINX Unit](https://www.nginx.com/products/nginx-unit/)
- [Caddy](https://caddyserver.com/)

### Générateur de sites statiques

- [11ty](https://www.11ty.io/)
- [Nanoc](https://nanoc.ws/)
- [Lektor](https://www.getlektor.com/)
- [Zola](https://www.getzola.org/)
- [Hugo](https://gohugo.io/)
- [Astro](https://astro.build/)
- *[Liste des générateurs de sites statiques](https://www.staticgen.com/)*

### *JAM stack website*

- [JAMstack](https://jamstack.wtf/)

### Surcouche applicative aux sites

- [Woob](https://woob.tech/)

### SaaS, PaaS

*Alternatives à Heroku, Netlify, etc.*

- [coolify](https://coolify.io/)
- [Dokku](https://dokku.com/)
- [CapRover](https://caprover.com/)
- [Porter](https://github.com/porter-dev/porter)
- [piku](https://github.com/piku/piku)

## Gestion de projet

- [OpenProject](https://www.openproject.org/)
- [Markwhen](https://markwhen.com/)

## Écran

### Enregistreur d'écran

- [Kooha](https://github.com/SeaDve/Kooha)
- [Kazam](https://doc.ubuntu-fr.org/kazam)
- [SimpleScreenRecorder](https://www.maartenbaert.be/simplescreenrecorder/)
- [Open Broadcaster Software](https://obsproject.com/) (OBS Studio)

### Capture d'écran en direct

- [Open Broadcaster Software](https://obsproject.com/) (OBS Studio)

### Prise de contrôle à distance

- [DWService](https://www.dwservice.net/)
- [Apache Guacamole](https://guacamole.apache.org/)
- [RustDeck](https://rustdesk.com/)

### Partage de terminal

- [tmate](https://tmate.io/)

## Tutoriels

- [Zeste de Savoir](https://zestedesavoir.com/)
- [OpenClassrooms](https://openclassrooms.com/) *(propriétaire)*

## Univers JavaScript

### Framework

- [Vue.js](https://vuejs.org/)
- [Mithril.js](https://mithril.js.org/)
- [Riot.js](https://riot.js.org/)
- [Choo](https://choo.io/)
- [Preact](https://preactjs.com/)
- [Svelte](https://svelte.dev/)

### Automatisation

- [webpack](https://webpack.js.org/)
- [Parcel](https://parceljs.org/)
- [Brunch](https://brunch.io/)
- [Gulp](https://gulpjs.com/)
- [Grunt](https://gruntjs.com/)
- [Laravel Mix](https://laravel-mix.com/)
- [Webpack Encore](https://github.com/symfony/webpack-encore)

### Autres

- [Fresh](https://fresh.deno.dev/)

## Bibliothèque de jeu

### Haxe

- [OpenFL](https://www.openfl.org/)
- [Kha](https://kha.tech/)
- [HaxeFlixel](https://haxeflixel.com/)
- [Heaps](https://heaps.io/)

<!-- - [luxe engine](https://luxeengine.com/) -->

### JavaScript

- [Phaser](https://phaser.io/)
- [Pixi.js](https://www.pixijs.com/)
- [melonJS](https://melonjs.org/)
- [PlayCanvas](https://playcanvas.com/) *(propriétaire)*

## Univers du jeu vidéo

### Moteur de jeu

*Alternatives à Unity et Unreal Engine.*

- [Godot](https://godotengine.org/)
- [Armory](https://armory3d.org/)
- [Defold](https://www.defold.com/) *(propriétaire mais sources accessibles)*
- [Construct](https://www.construct.net/) *(propriétaire)*
- [GameMaker](https://gamemaker.io/) *(propriétaire)*
- [Solarus](https://www.solarus-games.org/)
- [microStudio](https://microstudio.dev/)
- [Stencyl](https://www.stencyl.com/) *(propriétaire, semble abandonné)*

### Boutique de jeux

- [Itch](https://itch.io/)
- [Lutris](https://lutris.net/)
- [Playnite](https://playnite.link/)
- [./play.it](https://forge.dotslashplay.it/play.it/scripts)
- [Heroic Games Launcher](https://heroicgameslauncher.com/)

### Émulateur

- [Recalbox](https://www.recalbox.com/)
- [RetroPie](https://retropie.org.uk/)
- [Lakka](https://www.lakka.tv/)

### Clones open source de jeux

- [Open Source Game Clones](https://osgameclones.com/)

## Consoles de jeu

### Consoles fantaisies

- [PICO-8](https://www.lexaloffle.com/pico-8.php) *(propriétaire)*
- [TIC-80](https://tic.computer/)

### Consoles alternatives

- [Gamebuino](https://gamebuino.com/)
- [Arduboy](https://arduboy.com/)
- [Playdate](https://play.date/)
- [Analogue Pocket](https://www.analogue.co/pocket)
- [Vidéo en rapport avec le sujet](https://video.passageenseine.fr/videos/watch/5c9f828a-1e94-4444-8271-32451ccbdfed)

### Consoles alternatives d'émulation

- [GameShell](https://www.clockworkpi.com/gameshell)
- [RetrStone 1 & RetroStone 2 & Raspiboy](https://www.8bcraft.com/)
- [Rockship](https://www.hardkernel.com/product-category/odroid-board/rockchip/)
- [Anbernic](https://anbernic.com/)
- [Chaines YouTube sur le sujet](https://www.youtube.com/channel/UCxDswE-DMJ18XFbL81bJPqw)

## Client git

- [Git Cola](https://git-cola.github.io/)
- [Git Gui](https://git-scm.com/docs/git-gui)
- [Gittyup](https://murmele.github.io/Gittyup/)
- [Gitnuro](https://gitnuro.jetpackduba.com/)
- [GitHub Desktop](https://desktop.github.com/) *(Windows et macOS seulement)*
- [Magit](https://magit.vc/)
- [lazygit](https://github.com/jesseduffield/lazygit)
- [tig](https://jonas.github.io/tig/)
- [Sublime Merge](https://www.sublimemerge.com/) *(propriétaire)*
- [fugitive.vim](https://github.com/tpope/vim-fugitive)
- [GitFiend](https://gitfiend.com/)
- [GitKraken](https://www.gitkraken.com/) *(propriétaire)*
- Bonus : [une liste non exhaustive des clients
  git](https://git-scm.com/downloads/guis)

## Autohébergement

- [Yunohost](https://yunohost.org/)
- [Nextcloud](https://nextcloud.com/)
- [Cozy](https://cozy.io/)

## Paste / Partage de code

- [ZeroBin](https://www.zerobin.net/)
- [PrivateBin](https://privatebin.info/) (bonus :
  [instances](https://privatebin.info/directory/))
- [hastebin](https://hastebin.com/)
- [glot.io](https://glot.io/)
- [Write.as](https://write.as/)
- [CodePen](https://codepen.io/) *(propriétaire)*
- [Pastebin](https://pastebin.com/) *(propriétaire)*
- [JSFiddle](https://jsfiddle.net/) *(propriétaire)*
- [Gist](https://gist.github.com/) *(propriétaire)*
- [JS Bin](https://jsbin.com/) *(propriétaire)* *(semble abandonné)*
- [repl.it](https://repl.it/) *(propriétaire)*
- [txti](https://txti.es/) *(propriétaire)*
- [Telegraph](https://telegra.ph/) *(propriétaire)*
- [PLAYCODE](https://playcode.io/) *(propriétaire)*

## Univers PHP

### Framework

- [Symfony](https://symfony.com/)
- [Laravel](https://laravel.com/)
- [Slim Framework](https://www.slimframework.com/)

### Serveur Apache/PHP (et plus)

- [Laragon](https://laragon.org/)
- [XAMPP](https://www.apachefriends.org/)
- [WampServer](https://www.wampserver.com/)
  (bonus : <http://forum.wampserver.com/read.php?1,137154>)

## Vidéo

### Montage

- [KdenLive](https://kdenlive.org/)
- [Cinelerra](https://cinelerra.org/)
- [Cinelerra GG Infinity](https://www.cinelerra-gg.org/)
- [OpenShot](https://openshot.org/)
- [Pitivi](https://www.pitivi.org/)
- [VLMC](https://www.videolan.org/vlmc/)
- [Shotcut](https://www.shotcut.org/)
- [Blender Velvets](http://blendervelvets.org/)
- [Flowblade](https://fr.wikipedia.org/wiki/Flowblade)
- [Olive](https://www.olivevideoeditor.org/)
- [Avidemux](https://avidemux.sourceforge.net/)

### Traitement vidéo

- [NATRON](https://natrongithub.github.io/)

### Lecteur

- [mpv](https://mpv.io/)
- [VLC](https://www.videolan.org/vlc/)

### Lecteur multimédia

- [Kodi](https://kodi.tv/)

### YouTube

- [FreeTube](https://freetubeapp.io/)

## Photographie / Image

### Traitement photographique

*Alternatives à Adobe Lightroom.*

- [darktable](https://www.darktable.org/)
- [RawTherapee](https://rawtherapee.com/)

### Gestionnaire de photos

- [digiKam](https://www.digikam.org/)

### Outils photographique

- [Hugin](https://hugin.sourceforge.net/)

### Site consacré aux logiciels libres de photographie

- [PIXLS.US](https://pixls.us/)

### Photos et vidéos libres de droit

- [Unsplash](https://unsplash.com/)
- [Mixkit](https://mixkit.co/)
- [Videvo](https://www.videvo.net/)
- [Pexels Videos](https://videos.pexels.com/)
- [Videezy](https://www.videezy.com/)
- [Distill](https://wedistill.io/)
- [Mazwai](https://mazwai.com/)
- [splashbase](https://www.splashbase.co/)
- [Lifeovids](https://www.lifeofvids.com/)
- [Coverr](https://coverr.co/)

### Traitement d'images en lot

- [XnView](https://www.xnview.com/) *(propriétaire)*

### GIF

- [Convertio](https://convertio.co/fr/ogv-gif/) *(propriétaire)*

### Films gratuits

- [shortfil.ms](https://shortfil.ms/)

## Plateforme de don récurrent

- [Liberapay](https://liberapay.com/)
- [Open Collective](https://opencollective.com/)

## Gestionnaire de version

*Alternatives à GitHub **ou** git.*

- [GitLab](https://about.gitlab.com/)
- [SourceHut](https://sourcehut.org/)
- [Forgejo](https://forgejo.org/)
- [Codeberg](https://codeberg.org/)
- [Gitea](https://gitea.io/)
- [Launchpad](https://launchpad.net/)
- [Fossil](https://www.fossil-scm.org/)
- [Kallithea](https://kallithea-scm.org/)
- [Redmine](https://www.redmine.org/)
- [Gogs](https://gogs.io/)
- [Radicle](https://radicle.xyz/)
- [OneDev](https://code.onedev.io/projects/160)
- Bonus : [Bugzilla](https://www.bugzilla.org/)

## Gestionnaire de mots de passe

*Alternatives à LastPass, 1Password, DashLane, etc.*

- [KeePassXC](https://keepassxc.org/)
- [Bitwarden](https://bitwarden.com/)
- [KeePass](https://keepass.info/)
- [Buttercup](https://buttercup.pw/)
- [Secrets](https://gitlab.gnome.org/World/secrets)
- [Passbolt](https://www.passbolt.com/)
- [pass](https://www.passwordstore.org/)
- [Passman](https://www.passman.cc/)
- [Proton Pass](https://proton.me/pass)

## Agrégateur RSS

- [QuiteRSS](https://quiterss.org/)
- [Newsblur](https://newsblur.com/)
- [NewsFlash](https://gitlab.com/news-flash/news_flash_gtk)
- [GNOME Feeds](https://gabmus.gitlab.io/gnome-feeds/)
- [Akregator](https://kde.org/applications/internet/org.kde.akregator)
- [Fluent Reader](https://hyliu.me/fluent-reader/)
- [Thunderbird](https://www.thunderbird.net/)

## Marque-pages

- [Wallabag](https://wallabag.org/)
- [Pocket](https://getpocket.com/) *(privatif)*

## Univers Linux

### Distribution

*Alternatives à Windows et macOS.*

- [Debian](https://www.debian.org/)
- [elementary OS](https://elementary.io/)
- [Ubuntu](https://www.ubuntu.com/)
- [Solus](https://getsol.us/)
- [Arch Linux](https://www.archlinux.org/)
- [KDE neon](https://neon.kde.org/)
- [Fedora](https://getfedora.org/)
- [Pop!_OS](https://system76.com/)
- [Guix System](https://guix.gnu.org/) (et son gestionnaire de paquets Guix)
- [CentOS](https://www.centos.org/)
- [Linux Mint](https://linuxmint.com/)
- [Gentoo](https://www.gentoo.org/)
- [openSUSE](https://www.opensuse.org/)
- [Manjaro](https://manjaro.org/)
- [PureOS](https://pureos.net/)
- [Liri](https://liri.io/)
- [GNOME OS](https://os.gnome.org/)
- [Vanilla](https://vanillaos.org/)
- [blendOS](https://blendos.co/)

### Moniteur

- [Stacer](https://oguzhaninan.github.io/Stacer-Web/)

### Nettoyeur

- [BleachBit](https://www.bleachbit.org/)

### Outil

- [Polybar](https://github.com/jaagr/polybar)
- [Conky](https://github.com/brndnmtthws/conky)
- [htop](https://hisham.hm/htop/)
- [tmux](https://github.com/tmux/tmux)
- [Tilix](https://gnunn1.github.io/tilix-web/)
- [Terminator](https://launchpad.net/terminator)
- [Terminology](https://www.enlightenment.org/about-terminology)
- [Alacritty](https://github.com/alacritty/alacritty)
- [Bottles](https://usebottles.com/)

### Shell

- [fish](https://fishshell.com/)
- [Oh My Zsh](https://github.com/robbyrussell/oh-my-zsh)
- [Elvish](https://elv.sh/)
- [Xonsh](https://xon.sh/)
- [Nushell](https://www.nushell.sh/)

### Prompt

- [Starship](https://starship.rs/)

### Amis BSD

- [FreeBSD](https://www.freebsd.org/)
- [OpenBSD](https://www.openbsd.org/)
- [NetBSD](https://www.netbsd.org/)

### Autres amis

- [Haiku](https://www.haiku-os.org/)
- [ReactOS](https://www.reactos.org/)

### Gestionnaire de commandes

- [Just](https://just.systems/)
- [Task](https://taskfile.dev/)

## Gestionnaire de bibliographie

- [Zotero](https://www.zotero.org/)

## Recherche de doublons

- [Panaustik](https://www.panaustik.com/)
- [Meld](https://meldmerge.org/)
- [Detwinner](https://neatdecisions.com/products/detwinner-linux/)

## Sauvegarde

- [Borg](https://www.borgbackup.org/)
- [Cronopete](https://www.rastersoft.com/programas/cronopete.html)

## Jetable

- [Inboxen](https://inboxen.org/) - Adresse électronique jetable
- [YOPmail](https://www.yopmail.com/) - Adresse électronique jetable
- [SMS Receive Free](https://smsreceivefree.com/) - Numéro de téléphone jetable

## Diaporama

- [Spice-up](https://github.com/Philip-Scott/Spice-up)
- [Marp](https://marp.app/)
- [PAMPI](http://pascal.peter.free.fr/pampi.html)
- [mdx-deck](https://github.com/jxnblk/mdx-deck)

## Hébergeur d'instances

- [Framasoft](https://framasoft.org/)
- [Opportunis.me](https://opportunis.me/)
- [Elukerio](https://www.elukerio.org/)
- [Hostux.net](https://hostux.net/)
- [LinuxPizza](https://linux.pizza/)
- Bonus : [CHATONS](https://www.chatons.org/)

## VPN

- [Mullvad](https://mullvad.net/)
- [ProtonVPN](https://protonvpn.com/)
- [Mozilla VPN](https://www.mozilla.org/en-US/products/vpn/)

## Suivi d'erreurs

- [Sentry](https://sentry.io/) *(semi-propriétaire)*
- [SonarQube](https://www.sonarqube.org/)

## Containeur

- [Docker](https://www.docker.com/)
  (bonus : [lazydocker](https://github.com/jesseduffield/lazydocker))

## Présentation des maquettes

- [Presentator.io](https://presentator.io/) - Alternative à InVision App

## Tri des documents

- [Paperwork](https://openpaper.work/)

## Librairie en ligne

- [LesLibraires.fr](https://www.leslibraires.fr/)
- [librairies indépendantes](https://www.librairiesindependantes.com/)

## Apprentissage par cartes

- [Anki](https://apps.ankiweb.net/)
- [ForgetMeNot](https://github.com/tema6120/ForgetMeNot) *(Android seulement)*

## Transition écologique

- [Imago TV](https://imagotv.fr/)

## Développement collaboratif

- [Glitch](https://glitch.com/) *(propriétaire)*
- [Chunck](https://chunk.run/) *(propriétaire)*

## Transfert de fichiers

*Alternatives à WeTransfer.*

- [Swiss Transfer](https://www.swisstransfer.com/)
- [ShareDrop](https://www.sharedrop.io/)

## Calculatrices

- [Qalculate!](https://qalculate.github.io/)
- [Cantor](https://cantor.kde.org/)
- [NoteCalc](https://bbodi.github.io/notecalc3/)

## Police

- [Hack](https://sourcefoundry.org/hack/)
- [Inconsolata](https://levien.com/type/myfonts/inconsolata.html)
- [Cascadia Code](https://github.com/microsoft/cascadia-code)
- [Fira Code](https://github.com/tonsky/FiraCode)
- [Iosevka](https://github.com/be5invis/Iosevka)
- [PragmataPro](https://github.com/fabrizioschiavi/pragmatapro)
- [Ubuntu Mono](https://design.ubuntu.com/font/)
- [Input](https://input.fontbureau.com/)
- [Lotion](https://font.nina.coffee/)
- [IBM Plex](https://www.ibm.com/plex/)
- [JetBrains Mono](https://www.jetbrains.com/lp/mono/)

## Flash

- [BlueMaxima's Flashpoint](https://bluemaxima.org/flashpoint/)

## Matériel Linux

- [PINE64](https://www.pine64.org/)
- [TUXEDO Computers](https://www.tuxedocomputers.com/)
- [Purism](https://puri.sm/)
- [System76](https://system76.com/)
- [Laptop with Linux](https://laptopwithlinux.com/)

## Cartographie

*Alternatives à Google Maps.*

- [Organic Maps](https://organicmaps.app/)
- [OsmAnd](https://osmand.net/)
- [Magic Earth](https://www.magicearth.com/)
- [OpenStreetMap](https://www.openstreetmap.org/)
- [Qwant Maps](https://www.qwant.com/maps/)
- [Mapy.cz](https://mapy.cz/)
- [Mappy](https://mappy.com/)
- [Mapillary](https://www.mapillary.com/) *(alternative à Street View)*
- [Maps.me](https://maps.me/)
- [Transportr](https://transportr.app/)

## Traduction

*Alternatives à Google Traduction.*

- [DeepL](https://www.deepl.com/translator) *(propriétaire)*
- [Wiktionnaire](https://fr.wiktionary.org/)
- [Linguee](https://www.linguee.com/) *(propriétaire)*
- [Yandex Traduction](https://translate.yandex.com/) *(propriétaire)*
- [Bing Traduction](https://www.bing.com/translator/) *(propriétaire)*

## Correcteur orthographique

- [LanguageTool](https://languagetool.org/)

## API

*Alternatives à Postman.*

- [Insomnia](https://insomnia.rest/)
- [Hoppscotch](https://hoppscotch.io/)
- [Bruno](https://www.usebruno.com/)
- [Restfox](https://restfox.dev/)
- [Hurl](https://hurl.dev/)
- [Pororoca](https://pororoca.io/)

## D'autres listes d'outils intéressants

- [Services web en vrac, par
   sebsauvage](https://sebsauvage.net/wiki/doku.php?id=services_web)
